# 1. 搭建项目框架

## 1.1 构建数据结构，创建数据库

根据业务逻辑，将数据结构设计好，创建表

### TODO：这里有几点可以提前考虑到

## 1.2 将读取配置文件模块编写好

### TODO：配置文件里应该包含什么

- 数据库连接时需要用到的信息
  1. 数据库类型
  2. 数据库连接地址端口号
  3. 数据库用户名
  4. 密码
  5. 数据库名称

- 服务器响应超时时间
  1. 读取请求的超时时间
  2. 写入响应的超时时间



这里会使用到一个读取配置文件的包，有多个可以选择

## 1.3 编写错误信息包

在进行服务器交互的时候，会发生许多的错误，导致正常的服务无法完成；这些错误可能是服务器内部造成的，也可能是客户端的用户造成的，当出现错误时需要将错误信息返回给客户端用来提示客户发生了什么错误，所以我们需要有一个包专门去记录这些错误对应的文字信息。

返回错误的同时，还有http状态码，需要将这些状态码记住。

## 1.4 将需要用到的功能接口准备好

有许多常见功能是服务端经常会用到的，比如分页之类的，我们可以在项目最开始的阶段将这些功能写好，提供接口以供后边使用。

TODO：还有哪些接口是可以提前准备的

## 1.5 连接数据库

在项目运行最开始，就应该连接好对应的数据库。连接数据库会使用的一个驱动包，并且需要IP地址、端口号、用户名、密码和数据库名称，这些需要在配置文件里填好，项目启动最开始会读取备用。

## 1.6 搭建服务器结构

服务器应该可以监听请求，通过路由来分辨请求，最后再根据业务进行逻辑处理响应请求。这些就可以使用gin框架来搭建。

TODO：这里gin框架的知识点

### 1.6.1 编写路由处理

TODO：gin的路由功能，gin的路由处理底层



### 1.6.2 启动监听请求

在go语言中，监听http请求需要一个对象：*http.Server；这个对象的源码如下：

```go
type Server struct {
    Addr    string
    Handler Handler
    TLSConfig *tls.Config
    ReadTimeout time.Duration
    ReadHeaderTimeout time.Duration
    WriteTimeout time.Duration
    IdleTimeout time.Duration
    MaxHeaderBytes int
    ConnState func(net.Conn, ConnState)
    ErrorLog *log.Logger
}
```

我们可以通过这个结构体的字段，来学习http相关的知识，每个字段对应的意思如下：

- Addr：监听的TCP地址，格式为`0.0.0.0:8000`
- Handler：http句柄，实质为`ServeHTTP`，用于处理程序响应HTTP请求
- TLSConfig：安全传输层协议（TLS）的配置
- ReadTimeout：允许读取请求实体的最大时间，包括请求体
- ReadHeaderTimeout：允许读取请求头的最大时间
- WriteTimeout：写入响应的超时时间
- IdleTimeout：在 keep-alives 开启时保持连接状态**等待下次请求**的最大时间
- MaxHeaderBytes：请求头的最大字节数
- ConnState：指定一个可选的回调函数，当客户端连接发生变化时调用
- ErrorLog：指定一个可选的日志记录器，用于接收程序的意外行为和底层系统错误；如果未设置或为`nil`则默认以日志包的标准日志记录器完成（也就是在控制台输出）

#### 安全传输层协议（TLS）

**传输层安全性协议**（Transport Layer Security，缩写作**TLS**），及其前身**安全套接层**（Secure Sockets Layer，缩写作**SSL**）是一种安全协议，目的是为互联网通信提供安全及数据完整性提供保障。

##### TLS和SSL、HTTPS之间的关系

因为HTTP在传输数据时使用的是明文（虽然说POST提交的数据时放在报体里看不到的，但是还是可以通过抓包工具窃取到）是不安全的，为了解决这一隐患网景公司推出了SSL安全套接字协议层，SSL是基于HTTP之下TCP之上的一个协议层，是基于HTTP标准并对TCP传输数据时进行加密，所以HPPTS是HTTP+SSL/TCP的简称。

由于HTTPS的推出受到了很多人的欢迎，在SSL更新到3.0时，IETF对SSL3.0进行了标准化，并添加了少数机制(但是几乎和SSL3.0无差异)，标准化后的IETF更名为TLS1.0(Transport Layer Security 安全传输层协议)，可以说TLS就是SSL的新版本3.1。

进一步了解：[HTTPS、SSL、TLS三者之间的联系和区别](https://blog.csdn.net/English0523/article/details/81781405)



##### TODO：如何使用TLSConfig来实现HTTPS



#### 响应超时及请求超时

##### 请求超时

比如现在网络超级不好，当客户端发起一个请求，通信层开始请求与服务器建立连接，如果在5S之内还没有连接到服务器，那么认为请求超时。

##### 响应超时

当服务器接受到请求数据后开始【处理数据->响应】，这个【处理数据->响应】阶段就可能会发生响应超时，比如服务器去执行数据库操作，在5S内还没有对stream做出反馈，那么客户端就认为响应超时，主动断开和服务器的连接。

###### 读取请求、写入响应的超时时间

服务器接收请求的时候，还会细分出读取请求的超时和写入响应的超时



#### 项目中的运用

在此项目中，没有使用HTTPS，只配置了读取请求的超时时间和写入响应的超时时间。





# 2. 编写项目API

## 2.1 用户体系

有一篇文章细读：[电商设计手册之用户体系](https://juejin.im/entry/5b8c705b518825430b4f19cf)

### 2.1.1 用户登录状态保持

用户登录后，会继续的发送许多请求，由于http是无状态的，这时候就需要有保持用户登录状态的方法。

服务端可以采用的方法有两种：session和token

#### cookie

cookie是浏览器的一种保存用户身份标识的技术，当服务端发送一个sessionID或者token过来时，可以将他们保存在cookie中，下次发送请求带上这个cookie，这样就能一直保持登录状态。

微信小程序是不支持cookie的，可以用缓存来替代它。

TODO：cookie还有许多细节

#### session



#### token

token的技术文章：[什么是 JWT -- JSON WEB TOKEN](https://www.jianshu.com/p/576dbf44b2ae)



### 2.1.2 用户状态控制

用户能否同时在不同的设备登陆？

用户是否存在异常被禁用？

### 2.1.3 用户权限控制

是否都有权限进行数据库的某项操作？

是否有权限访问某个URL？



## 2.2 筛选过滤用户输入

2.2.1 非空判断

2.2.2 表单验证

2.2.3 预防跨站脚本

2.2.4 防止多次递交表单



## 2.3 去重

## 2.4 静态文件

## 2.5 数据库操作

## 2.6 响应不同数据类型

## 2.7 使用缓存 Redis



# 3. 日志系统





















